---
title: >-
    شمارهٔ ۸
---
# شمارهٔ ۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>یکی روز در ساحت گلشنی</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته سرچشمه ی روشنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>من و یکدو تن همدم نیکبخت</p></div>
<div class="m2"><p>نشستیم در سایه ی یک درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز یکدست هاتف نواساز من</p></div>
<div class="m2"><p>ز یکسو صباحی هم آواز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بصحبت گشاده زهر نکته سنج</p></div>
<div class="m2"><p>کتاب غزلهای رنگین چو گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز گوهر فروشان عهد قدیم</p></div>
<div class="m2"><p>خلف مانده دیدیم درها یتیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>فرستاده غواص شان را درود</p></div>
<div class="m2"><p>بهر دور شد نوحه را هم سرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بگرد یتیمیش از دیده اشک</p></div>
<div class="m2"><p>روان بود از دلنوازی نه رشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>صباحی که بادا صباحش بخیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو آن انجمن دید خالی ز غیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کتابی کهن داشت با خود نهان</p></div>
<div class="m2"><p>برآوردش از زیرکش ناگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گسسته ز هم عقد شیرازه اش</p></div>
<div class="m2"><p>کهن، لیک معنی همان تازه اش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدستان گرفتم ز دستش کتاب</p></div>
<div class="m2"><p>رهاندم ز گردش چو گنج از خراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گشودم، چه دیدم؟ یکی بوستان!</p></div>
<div class="m2"><p>که بادا تماشاگه دوستان!!</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ورقها، چو برگ رزان فصل دی؛</p></div>
<div class="m2"><p>پریشان و فائح از آن بوی می</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>درختان کهن، میوه ها نوبرش</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان پرورش داده جان پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو فردوس، گل رسته در وی بسی؛</p></div>
<div class="m2"><p>که خاری نیازرده دست کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همانا باین عالم آمد بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>که رضوان در آن هر چه بایست کشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گلی ورنه از بوستانی نرست</p></div>
<div class="m2"><p>که خارش بخون دست گلچین نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کسی میوه ورنه ز باغی نچید</p></div>
<div class="m2"><p>که از باغبان زهر چشمی ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>دلم برد از دست، بوی گلش؛</p></div>
<div class="m2"><p>جگر خون شد، از ناله ی بلبلش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>مگر بلبلش کو بلب قند سود</p></div>
<div class="m2"><p>معزی امیر سمرقند بود!</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چه گفتم که باید زنم سر بسنگ</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بوستان دارد این آب و رنگ؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>دلارا یکی نازنین نامه بود</p></div>
<div class="m2"><p>که بر مشک ترکا بتش خامه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>در اوراقش از چشم عبرت نگر</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدم بجز پاره های جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>سراسر بخون دل آمیخته</p></div>
<div class="m2"><p>ز چشم سیاه قلم ریخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>در آن نقش، بس قصه ی دردناک</p></div>
<div class="m2"><p>چو لوح جبین اسیران خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نوشته در آن قصه ی دلنواز</p></div>
<div class="m2"><p>بسی داستانهای ناز و نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>درخشان گهرهای غلطان در آن</p></div>
<div class="m2"><p>نهان گنج درویش و سلطان در آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>هم از شادی جستن لعل مفت</p></div>
<div class="m2"><p>هم از ماتم آنکه این لعل سفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>سرودم ز ایوان گردون گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>سرشکم ز دامان جیحون گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>صباحی، لب خود بدندان گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>شکفتش چو گل روی و گفت: ای شکفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>که این نامه کارام جان من است</p></div>
<div class="m2"><p>چو تنها شوم، همزبان من است</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>مرا بود مونس بهر انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>کسی جز تو نگرفتش از دست من</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>که بیند خطای خطش از صواب</p></div>
<div class="m2"><p>و یا خواندش کو نگوید جواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همانا نیاموخت در روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>کسی این لغت را ز آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>حریفان که امروز نام آورند</p></div>
<div class="m2"><p>ز دعوی بملک سخن داورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>شکر را ز حنظل ندانند چیست؟!</p></div>
<div class="m2"><p>ندانند امیر سمرقند کیست؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>در این عهد، هر کو دو مصرع نگاشت</p></div>
<div class="m2"><p>سر عجب بر آسمان برفراشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>دو خر مهره هر کو بهم کرد جفت</p></div>
<div class="m2"><p>کمان کرد کو گو هر نظم سفت!</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>نبینی که آمد درین مرز و بوم</p></div>
<div class="m2"><p>همای همایون، کم از بوم شوم؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>خریدار گوهر در این شهر نیست</p></div>
<div class="m2"><p>فروشنده را از بها بهر نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>تو هم رنج بیهوده زین پس مبر</p></div>
<div class="m2"><p>سخن پیش هر ناکس و کس مبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چه لازم کز اندیشه دل خون کنی</p></div>
<div class="m2"><p>مگر مصرعی چند موزون کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>که در خواندنش چون بر آری نفس</p></div>
<div class="m2"><p>گذارند انگشت بر لب که بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ورش سازی از کلک و دفتر بسیج</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرند چون این کتابش بهیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>مرا در دل افسون او کار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوابم بافسانه بیدار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>باو گفتم از روی رفق: ای رفیق</p></div>
<div class="m2"><p>عفی اله که هم صادقی هم صدیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>هم آن به که شبها نسوزم دماغ</p></div>
<div class="m2"><p>نیفروزم از بهر کوران چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چه بیجا گذارم زر اندر خلاص</p></div>
<div class="m2"><p>که نشناسدش صیرفی از رصاص</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>چه گردم پی در شناور چو غوک؟</p></div>
<div class="m2"><p>که نگشایدش رشته زالی ز دوک</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بدین گونه ما را سخن در میان</p></div>
<div class="m2"><p>فرا داشته گوش، روحانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که از یکطرف هاتف آواز داد</p></div>
<div class="m2"><p>دل رفته از من بمن باز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بگرمی مرا گفت: ای هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بازار سرد سخن شکوه چند؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>پس از عهد استاد فن رودکی</p></div>
<div class="m2"><p>که در دری سفت از کودکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بنوبت سخن گستران ازعدم</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند در بزم دانش قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چو او چید هر کس سخن را اساس</p></div>
<div class="m2"><p>گهر ریخت در جیب گوهر شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نیوشنده را جان از آن تازه شد</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی ز نامش پر آوازه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>هر آن کز سخن طرز دیگر نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>خزف در ترازوی گوهر نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>اگر پنج روز این سرای سپنج</p></div>
<div class="m2"><p>تهی شد ز ارباب دانش، مرنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>نماند و نماند بیکسان جهان</p></div>
<div class="m2"><p>شود آشکار، آنچه بینی نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>شنیدی که جمشید فرخنده بخت</p></div>
<div class="m2"><p>چو بیگانگانش گرفتند تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ز بیداد ضحاک تازی، ز مغز</p></div>
<div class="m2"><p>تهی شد سر نوجوانان نغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>جهان بود آشفته سالی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بدو نیکش از ظلم زار و نزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>دگر کز جفا شد پشیمان سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>گرایید یکچند از کین بمهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>درفش فریدون برافراخت باز</p></div>
<div class="m2"><p>جهان رشک ایوان جم ساخت باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>فلک روزکی چند بر زید و عمرو</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بوزه پیمود بر جای خمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>نخواهد شدن ریشه ی تاک خشک</p></div>
<div class="m2"><p>ز میخانه آید همان بوی مشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>کنون گر بگیتی سخندان نماند</p></div>
<div class="m2"><p>گلی در همه باغ خندان نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>ز بلبل نشانی نه در بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>ز طوطی تهی گشت هندوستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>نگیرند کج نغمه زاغان باغ</p></div>
<div class="m2"><p>ز عطر گل و طعم شکر سراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چمن را تهی از سمن کرد دی</p></div>
<div class="m2"><p>ز گل وز شکر شاخ خالی و نی؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>مخور غم، که فرداست از کوهسار</p></div>
<div class="m2"><p>برافراخته چتر ابر بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>صبا ریخته گل بدامان شاخ</p></div>
<div class="m2"><p>شکر کرده نی را گریبان فراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بگلبن بر آورده بلبل خروش</p></div>
<div class="m2"><p>بمنقار طوطی شکر کرده نوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>سخن گستران کرده رو سوی باغ</p></div>
<div class="m2"><p>بدستی کتاب و بدستی ایاغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نقاب از رخ گل گشایند خوش</p></div>
<div class="m2"><p>بآهنگ بلبل سرایند خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>غزل سر کند مطرب از هر کسی</p></div>
<div class="m2"><p>فرستند رحمت بر آنکس بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بیا زین کتابی که در دست تست</p></div>
<div class="m2"><p>ببین نقش حال معزی درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>شش اندر صد و پنج اندر ده است</p></div>
<div class="m2"><p>که خاک معزی زیارتگه است</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>گهی هیچ از او نام نشنیده کس</p></div>
<div class="m2"><p>گهی در جهان نام او بود و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>گر او رفت، بر جای او کس نماند</p></div>
<div class="m2"><p>سخنگو، سخندان، سخن رس نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>تویی خود بحمدالله امروز نیز</p></div>
<div class="m2"><p>بمصر سخن چون معزی عزیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>هم او هم دگر ناظمان جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که بودند از کار نظم، آگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>ز تو زنده شد در جهان نامشان</p></div>
<div class="m2"><p>بود گر چه در خاک آرامشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بسعی تو ضایع نشد رنجشان</p></div>
<div class="m2"><p>که گوهر برآوردی از گنجشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>بنال ای کهن بلبل بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>که چون گل گشاید دل دوستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>بباغ از گل و میوه بنشان درخت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا بیند و چیند آزاده بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>از این خاکدان چون بخلد برین</p></div>
<div class="m2"><p>کنی رو، که بادت لحد عنبرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>هر آنکو گلی چیند از باغ تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو لاله دلش سوزد از داغ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>هر آنکو خورد میوه ات از درخت</p></div>
<div class="m2"><p>به نیکی کند یادت ای نیکبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>سراسر سخنهاش بی عیب بود</p></div>
<div class="m2"><p>مگو هاتف، او هاتف غیب بود!</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>دری سفت، کآویزه ی گوش شد؛</p></div>
<div class="m2"><p>زبان را شکایت فراموش شد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>باو گفتم: ای ابر گوهر فشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز گوهر بود در چه بحرت نشان؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>بگو تا بآن بحر کشتی برم</p></div>
<div class="m2"><p>وز آن بحر گوهر بدست آورم!</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>چه طرزت بود در سخن دلنواز؟</p></div>
<div class="m2"><p>کز آن طرز بندم سخن را طراز!</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بگفت: ای که نظمت سراسر خوش است</p></div>
<div class="m2"><p>برآری زهر بحر گوهر، خوش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>ولی شد چو نقد جوانی ز دست</p></div>
<div class="m2"><p>درین بحرت افتاد ماهی بشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>نیرزد که گیرد طمع دامنت</p></div>
<div class="m2"><p>نزیبد که گردد هوس رهزنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>مخوان از طمع سفلگان را خدیو</p></div>
<div class="m2"><p>منه از هوس نام حوران بدیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>غزلخوانیت گر چه باشد بسهو</p></div>
<div class="m2"><p>شمارندش، ا زدوستان دور، لهو</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>مگو مدح شاهان، چو نبود بجا</p></div>
<div class="m2"><p>که ناچارش آخر بگویی هجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چه لازم چو فردوسی آیی ز طوس</p></div>
<div class="m2"><p>بغزنین و شه را کنی پایبوس؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بری سی چهل سال بیهوده رنج</p></div>
<div class="m2"><p>که بر دامن افشاندت شاه گنج؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>بخاری ز اندیشه عمری قفا</p></div>
<div class="m2"><p>کش از وعده آخر نبینی وفا؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>شه گنجه را چون نظامی بعمد</p></div>
<div class="m2"><p>چه خوانی شب و روزی از اخلاص حمد؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>که حمدونیان را شوی ده خدا</p></div>
<div class="m2"><p>نشینی ز کنج قناعت جدا؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>چه در مدح کوشی؟ که چون انوری</p></div>
<div class="m2"><p>کند مغفر اندر سرت معجری!</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>ببلخت نشانند بر خر زرشک</p></div>
<div class="m2"><p>ز رخ خوش فشانی و از دیده اشک!</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>گر از نخل دانش، ثمر بایدت</p></div>
<div class="m2"><p>به بستان سعدی گذر بایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>که هر رنگ گل خواهی آنجا شکفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز هرگونه گویی سخن شیخ گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>دگر گفتمش: ای تو را من رهی</p></div>
<div class="m2"><p>عفی الله که دادی مرا آگهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>بچشم، آنچه گویی بجای آورم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر لطف ایزد شود یاورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>نباشد مرا گر چه در انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>زبان عاجز از هیچگونه سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>ولی ز آن نچینم سر از رای تو</p></div>
<div class="m2"><p>که زیباست رای دل آرای تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>بکوتاه دستان مشو بدگمان</p></div>
<div class="m2"><p>خدنگم بزه بین، زهم در کمان!</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>همان گویم اکنون که گوید سروش</p></div>
<div class="m2"><p>بآهنگ سعدی برآرم خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>اگر شیخ گل چید از بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>که افشاندش بر سر دوستان؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>و گر رشته از دسته گلها گسیخت</p></div>
<div class="m2"><p>بدیهیم بونصر بن سعد ریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>من اینک یکی گنج اندوختم</p></div>
<div class="m2"><p>ببازاریان مفت نفروختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>گزیدم از آن در و یاقوت و لعل</p></div>
<div class="m2"><p>که شبدیز شه را فشانم به نعل</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>بشیرین لب او داد اگر داد پند</p></div>
<div class="m2"><p>به شیرازیان ارمغان برد قند</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>من آوردم اینک شکر ز اصفهان</p></div>
<div class="m2"><p>که شیرین کند خسرو از وی دهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>شها، شهریارا، سرا، سرورا</p></div>
<div class="m2"><p>فلک بارگاها، جهان پرورا</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>جبین سای پیر و جوان، قصر تست</p></div>
<div class="m2"><p>به از عصر نوشیروان عصر تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>جهان از تو در مهد امن و امان</p></div>
<div class="m2"><p>چو از مهدی هادی آخر زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>ز جودت، چنان سیر شد چشم آز</p></div>
<div class="m2"><p>که مفلس به منعم ندارد نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>ز تیغت، چنان یافت گیتی قرار</p></div>
<div class="m2"><p>که کودک ندارد بدیوانه کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>بمهرت دل دوست نازنده باد</p></div>
<div class="m2"><p>برمحت سر خصم بازنده باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>بعهد تو، ای دوار مهربان</p></div>
<div class="m2"><p>که بخشنده دستی و شیرین زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>دلی را نمی بینم اندوهناک</p></div>
<div class="m2"><p>تن از رنج فارغ، رخ از گرد پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>جهان امن و، روزی مردم فراخ</p></div>
<div class="m2"><p>برو بومش آباد، از ایوان و کاخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>مرا برد لیک این غم از دل سرور</p></div>
<div class="m2"><p>که آسایش مردم آرد غرور</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>چو راه غرور افتد اندر دماغ</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را برد روشنی از چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>پس آنگه کند خانمانها خراب</p></div>
<div class="m2"><p>شود سنگ از او خاک و دریا سراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>برآنم کنون ای شه حق شناس</p></div>
<div class="m2"><p>که داری ز حق جانب خلق پاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>که تا دیو غفلت نزد راهشان</p></div>
<div class="m2"><p>کنم از ره پند آگاهشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>ببین هر که را شد ز پیر و جوان</p></div>
<div class="m2"><p>چو از جوش اخلاط تن ناتوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>طبیبی بناچار میبایدش</p></div>
<div class="m2"><p>که جان از دوای وی آسایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>گر از سوء اخلاق نیز آدمی</p></div>
<div class="m2"><p>خلایق گریزندش از همدمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>حکیمیش باید پسندیده رای</p></div>
<div class="m2"><p>که چون گردد از پند دستان سرای؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>دمد چون گل از شکرش بوی خوش</p></div>
<div class="m2"><p>دهد بوی آن گل شکر خوی خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>تو را گر چه حاجت نه از آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>به پندکسی، خاصه پند رهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>ولی پا نهد هر که در محفلی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خواهد بصحبت گشاید دلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>سخن سرکند با سر انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>بود گر چه با دیگرانش سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>پس از ذکر ایجاد رب مجید</p></div>
<div class="m2"><p>که چون کرد آفاق و انفس پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>چو دیدم درین نغز مجلس درست</p></div>
<div class="m2"><p>کز اهل جهان روی مجلس به تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>نوشتم به پند کسان این کتاب</p></div>
<div class="m2"><p>شود تا که دیده از آن بهره یاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>بهر قطعه اش کز خرد آیتی است</p></div>
<div class="m2"><p>جداگانه اندرزی و حکمتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>حکایات دلکش، مثل های نغز</p></div>
<div class="m2"><p>که هوش آورد غافلان را بمغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>صدفهاست پر گوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>سبوها پر از باده ی خوشگوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>خنک آنکه زین تازه می نوش کرد</p></div>
<div class="m2"><p>وزین گوهر، آویزه ی گوش کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>بهر بیتی از آن ز بستان دری است</p></div>
<div class="m2"><p>تر و تازه چون گلستان دفتری است</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>نیارستم، آمد چو خود بر درت؛</p></div>
<div class="m2"><p>بمجلس فرستادم این دفترت</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>که خواند دبیر تو بر جای من</p></div>
<div class="m2"><p>بقصر تو، ای فرخ آن انجمن!</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>وز آن انجمن تا بهر کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>برد از من این نامه دانشوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>بدانش جهان را درین روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی به پند من آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>طفیل تو هر کو شود کامیاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز پندی که من دادمش زین کتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>برحمت ز تو یاد آرد نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که عنوان این نامه از نام تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>مرا هم چو کردم تو را بندگی</p></div>
<div class="m2"><p>بآمرزش حق دهد زندگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>نبینی که از خوان شاهنشهان</p></div>
<div class="m2"><p>گدا میخورد روزی اندر جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>حریفان مرا دیده برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>برویم ز نو بزمی آراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>گرفتند یک یک مرا در کنار</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی کشیدندیم انتظار</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>شدم تا نشینم بصف نعال</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر جانبم خاست بانگ تعال</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>فزودند از احترامم بقدر</p></div>
<div class="m2"><p>نمودند چون دل مقامم بصدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>ز هر سو بسی داستانها گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>بسی داستان بر زبانها گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>یکی جست راز سپهر برین</p></div>
<div class="m2"><p>یکی از جهان وز جهان آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>ز کیفیت خلق عالم بسی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفت در انجمن هر کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>من اندیشه ی کار خود داشتم</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر سخن قصه پنداشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>یکی گفت با من که: ای همنفس</p></div>
<div class="m2"><p>چرا بوستان را شماری قفس؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>کنون کز گل آمد زمین حله پوش</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر مرغی آوازی آمد بگوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>شد از چهره ی گل ز اندام سرو</p></div>
<div class="m2"><p>نواسنج بلبل، غزلخوان تذرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>بهر گوشه زین باغ روحانیان</p></div>
<div class="m2"><p>فگندند بس گفتگو در میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>تو کز باغ دانش کهن بلبلی</p></div>
<div class="m2"><p>بدل خارها داری از هر گلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>چرا همدم دوستان نیستی؟</p></div>
<div class="m2"><p>مگر مرغ این بوستان نیستی؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>بگو با حریفان نیکو نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>کز اوضاع گیتی چه داری بیاد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>که این قبه ی نیلگون آفرید؟</p></div>
<div class="m2"><p>که بود آفریننده؟ چون آفرید؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بساط زمین، از چه آراستند؟</p></div>
<div class="m2"><p>ز آرایش آن، چه میخواستند؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>بهار و خزان اندرین باغ چیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>خروشیدن بلبل و زاغ چیست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>چرا رنگ این باغ چون ریختند</p></div>
<div class="m2"><p>گل و خار را درهم آمیختند؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>چرا خاک گه گرم شد، گاه سرد؟!</p></div>
<div class="m2"><p>چرا برگ گه سبز شد، گاه زرد؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>همه کس گل از باغ چیند بسی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا باغبان را نبیند کسی؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>سخنگو، سخن چون باینجا کشاند</p></div>
<div class="m2"><p>مرا از ثری تا ثریا کشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>باو گفتم: ای یار دمساز من</p></div>
<div class="m2"><p>بلند است این پرده ز آواز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>بآهنگ دیگر مرا دستگیر</p></div>
<div class="m2"><p>ازین، اندکی نغمه را پست گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>توانم مگر منهم ای هم نفس</p></div>
<div class="m2"><p>برآرم سری از شکاف قفس</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>سراسر بگوش تو گویم نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز سیمرغ، عقل، آنچه گوشم شنفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>زبان بست، مرغ از نوایی که داشت؛</p></div>
<div class="m2"><p>فروتر پرید از هوائی که داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>دگرها که بودند از اهل هوش</p></div>
<div class="m2"><p>همه بسته لبها، گشادند گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>تهی دیدم از غیر چون انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>چنین بر لب آمد ز غیبم سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>که راز جهان یکسر آمد نهان</p></div>
<div class="m2"><p>جز این کآفریننده دارد جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>چرا کاندرین مجلس دلپسند</p></div>
<div class="m2"><p>ندید است کس نقش بی نقشبند</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>وگر گویی از زادن این در گشاد</p></div>
<div class="m2"><p>نخستین پدر بازگو از چه زاد؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>خرد را بیکتاییش نیست شک</p></div>
<div class="m2"><p>که کار دو صانع گر آید ز یک</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>بانباز آن یک ندارد نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد به نیروی خود کارساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>وگر این کند آنچه آن یک نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>برو، گرد معبود عاجز مگرد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>بلی، روستا هم ندارد شکی؛</p></div>
<div class="m2"><p>که سلطان شهر از دو بهتر یکی!</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>وگر بازپرسی ز نادیدنش</p></div>
<div class="m2"><p>که نادیده نتوان پرستیدنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>نبینی که از کلک صورت نگار</p></div>
<div class="m2"><p>بسا نغز پیکر که شد آشکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>بود گر چه هر چهره را دیده باز</p></div>
<div class="m2"><p>نیارند نقاش را دید، باز!</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>جهان را دهد روشنی آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چشم خفاش را نیست تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>توانا و دانا و آمرزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که آمرزد آن را که بیند فگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>بود علم و حکمت سزاوار او</p></div>
<div class="m2"><p>که جای سخن نیست در کار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>درین گر کسی گفتگو میکند</p></div>
<div class="m2"><p>چرا خود نکرد آنچه او میکند؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>وز این مجلس خاص کاراستید</p></div>
<div class="m2"><p>حکایت ز چون کرد او خواستید</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>چه گویم؟ کتب خانه دیدم بسی</p></div>
<div class="m2"><p>حدیث بزرگان شنیدم بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>ولی آنچه گفتند ارباب هش</p></div>
<div class="m2"><p>باین نغز تحقیقم افتاد خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>که جان آفرین کآن نگهدار ماست</p></div>
<div class="m2"><p>بما چون شناسایی خویش خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>نخستین یکی گوهر تابناک</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد از غیب، از غیب پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>نه بایع در آنجا و نه مشتری</p></div>
<div class="m2"><p>که نامش نگارم در انگشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>بعین عنایت بوی بنگرین</p></div>
<div class="m2"><p>خرد نام کردش خود از خود خرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>بآن در یکدانه بس عشق باخت</p></div>
<div class="m2"><p>سرانجامش، از برق هیبت گداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>شد آب آن در ناب، صافی زلای</p></div>
<div class="m2"><p>بموج آمد آن قطره ی بحرزای</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>بهم بست از آن آب نه دایره</p></div>
<div class="m2"><p>بشوق از ازل تا ابد سایره</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>یکی چون دل عارف از نفس پاک</p></div>
<div class="m2"><p>دگر یک پر از گوهر تابناک</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>وز آن یک بیک هفت بحر نگون</p></div>
<div class="m2"><p>حبابی برانگیخت سیمابگون</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>چو کیوان در ایوان هفتم خزید</p></div>
<div class="m2"><p>ز کین آوری لب بدندان گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>چو عباسیانش، سلب قیرگون</p></div>
<div class="m2"><p>بویرانی خان و مان رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>مهین داور کشور دار و گیر</p></div>
<div class="m2"><p>زمین پرور کشت دهقان پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>غبار رخ پشم پوشان از او</p></div>
<div class="m2"><p>خمار سر درد نوشان از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>بقصر ششم شد چو برجیس چست</p></div>
<div class="m2"><p>سیاهی ز دامان کیوان شست</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>هر آن عقده کو بست، این برگشود؛</p></div>
<div class="m2"><p>هر آن خار کو کشت، این بر درود</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>از او جسته امید دل راستان</p></div>
<div class="m2"><p>سعادت، غلامیش بر آستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>نیفگنده کس بر جبین چین از او</p></div>
<div class="m2"><p>همه رونق دین و آیین از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>چو بهرام در قصر پنجم نشست</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیغش هراسی بر انجم نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>ازو دست دزدان بیغما دراز</p></div>
<div class="m2"><p>وزو رهزنان را سر ترکتاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>رخش ز اتش خشم افروخته</p></div>
<div class="m2"><p>چو برق آتشش کشت ها سوخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>هم افزوده طغیان کاووس از او</p></div>
<div class="m2"><p>هم آلوده دامان ناموس از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>چو در منظر چارم آسود مهر</p></div>
<div class="m2"><p>برافراخت رایت، برافروخت چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>ز هر شهر، کو روی کردی نهان؛</p></div>
<div class="m2"><p>شدی تیره در چشم مردم جهان!</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>بهر خطه، کافروختی او چراغ</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیدار هم کردی اهلش سراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>شهان راهمه بخت فیروز از او</p></div>
<div class="m2"><p>ز هم امتیاز شب و روز از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>چو ناهید شد شمع سیم سرای</p></div>
<div class="m2"><p>دل عالمی گشت شادی گرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>فشاند آب بر هر چه بهرام سوخت</p></div>
<div class="m2"><p>هر آن پرده کو بر درید، این بدوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>عروسان ازو در فریبندگی</p></div>
<div class="m2"><p>وز آن جامه را داده زیبندگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>همه طالع حسن مسعود از او</p></div>
<div class="m2"><p>همه سازش و سوزش عود از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>رواق دوم گشت چون جای تیر</p></div>
<div class="m2"><p>بلوح قضا شد قلمزن دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>ازو کودکان پیش آموزگار</p></div>
<div class="m2"><p>کمر بسته در مکتب روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>بکسب، هنر، مجلسی ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>حساب همه کار پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>ورق خوانی رازدانان ازو</p></div>
<div class="m2"><p>زبان دانی بیزبانان از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>چو مه شد برین طاق دامن کشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز مهرش بتن خلعت زرفشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>گه افزود و گه کاست او را جمال</p></div>
<div class="m2"><p>گهی بدر بنمود و گاهی هلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>گهی رو، گه ابرو نمودی ز ناز</p></div>
<div class="m2"><p>بدستی سپر ساز و شمشیر باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>پذیرفته سامان، همه کار ازو؛</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار را گرم بازار ازو</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>بحکمش چو افلاک سر برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>بهر یک ده و دو خط اندر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>بهر بهره نقشی مناسب فتاد</p></div>
<div class="m2"><p>مهندس بهر نقش نامی نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>هم از مهر خود داد پیوندشان</p></div>
<div class="m2"><p>هم از شوق در گردش افگندشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>شد از گردش چرخ آتش پدید</p></div>
<div class="m2"><p>ز زیر فلک شعله بالا کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>ز جنبیدن آتش خانه سوز</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد هوائی چو ابر تموز</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>چو جنبش هوا را بمسکن کشاند</p></div>
<div class="m2"><p>هوا آب روشن ز دامن فشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>عیان شد بجنبش از آن آب کف</p></div>
<div class="m2"><p>خلف ماند از آن خاک نعم الخلف</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>گرفتند هر یک بجایی قرار</p></div>
<div class="m2"><p>فروغ و نسیم و زلال و غبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>باندازه آمیزشی دادشان</p></div>
<div class="m2"><p>بهم سازگاری خوش افتادشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>از آن چار گوهر که در هم سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی شد آراسته چون بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>ز نزهتگه خاک چون نه فلک</p></div>
<div class="m2"><p>بطاعت کمر بسته خیل ملک</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>براهی که بنمودشان از نخست</p></div>
<div class="m2"><p>دمی پا ز رفتن نکردند سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>فرومانده در سایه ی پیر خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نه پس رفته از منزل خود نه پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>همه فارغ از فکر و مشغول ذکر</p></div>
<div class="m2"><p>چرا؟ کو عنن دارد و فکر بکر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>هم اندر زمین فوج دیو و پری</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده زبان در ثنا گستری</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>نعیم و جحیم، آیت لطف و قهر</p></div>
<div class="m2"><p>ز لطفش شکر ریز و از قهر زهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>نعیم از که؟ از بنده ی بیگناه!</p></div>
<div class="m2"><p>بود گر چه از بندگان سیاه!!</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>جحیم از که؟ از زشت کاران خویش؛</p></div>
<div class="m2"><p>بود گر چه از سروران قریش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>فلک دایره، مرکزش خاک نغز</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خاک را نغز گفتم، نلغز!</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>نه گنجینه گنج شاهی است خاک؟!</p></div>
<div class="m2"><p>نه مشکوه نور الهی است خاک؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>غرض، راز پنهان چو میخواست فاش</p></div>
<div class="m2"><p>شدند اختران از فلک نور پاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>ثوابت بگردش چو، کردند میل</p></div>
<div class="m2"><p>فشاندند نور از سها تا سهیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>گرفتند در حجله ی رنگ و بوی</p></div>
<div class="m2"><p>همین چار زن، بار، از آن هفت شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>ز آتش شد این خاک فرسوده گرم</p></div>
<div class="m2"><p>هم از باد آشفته وز آب نرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>بجنبش در آمد رگ رستنی</p></div>
<div class="m2"><p>عیان گشت پس گوهر جستنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>هم از خنده ی برق در کوهسار</p></div>
<div class="m2"><p>هم از گریه ی ابر در مرغزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>همه رنگ بگرفت در کوه، سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>همه گل برآمد ز گل رنگ رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>هر آن آب کز ابر بر آب ریخت</p></div>
<div class="m2"><p>بجیب صدف عقد لؤلؤ گسیخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>ز نزدیکیو دوری آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>که گه بست و گاهی روان کرد آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>پدیدارشد در جهان چار فصل</p></div>
<div class="m2"><p>بآن چار گوهر رساندند اصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>چو با هم یکی گشت لیل و نهار</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند نامش خزان و بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>بصیف و شتا انجم تیز گرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی گرم کرد انجمن گاه سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>گهر ریز شد ابر نیسان مهی</p></div>
<div class="m2"><p>هوا نیز، دم زد ز روح اللهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>گرفتند چون باد شد جستنی</p></div>
<div class="m2"><p>درختان دوشیزه آبستنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>چو مریم بشب مه نهادند بار</p></div>
<div class="m2"><p>چو عیسی همه میوه ی خوشگوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>ز لطفش، که با خاک هم سایه شد</p></div>
<div class="m2"><p>بسی هیکل از جان گرانمایه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>بآبی و خاکی، چه وحش و چه طیر</p></div>
<div class="m2"><p>هم او داد جان، بی میانجی غیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>پرنده ببالا، چرنده بزیر</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز در ذکر حی قدیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>جهان آفرین، ایزد ذوالجلال</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن شد که خود را ببیند جمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>نه صورت نما دید، آیینه یی</p></div>
<div class="m2"><p>نه در خورد آن گنج، گنجینه یی</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>ز گل خواست آیینه یی ساختن</p></div>
<div class="m2"><p>وز آن رایت عشق افراختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>برآورد از آستین دست جود</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مشت خاک از زمین در ربود</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>بر او ز ابر رحمت ببارید آب</p></div>
<div class="m2"><p>هم آتش گرفت از دم آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>درو در دمانید باد بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نغز پیکر از آن گل سرشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>چهل روز در جایی افتاده بود</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن ریخت هر روز باران جود</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>ز طین طهور و ز ماء معین</p></div>
<div class="m2"><p>همین پرورش دید یک اربعین</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>چو دیدند آن پیکر دلنواز</p></div>
<div class="m2"><p>ملک را ز غیرت زبان شد دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>سخنهای بیهوده گفتند باز</p></div>
<div class="m2"><p>جوابی که باید شنفتند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>چو آراست آن نغز پیکر ز گل</p></div>
<div class="m2"><p>باو داد جان و، ازو خواست دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>برافروخت چون قصر افلاکیان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی قلعه، نامش دژ خاکیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>بر آن دژ هر آن رخنه کاو بود باز</p></div>
<div class="m2"><p>بهر رخنه جاسوسی آمد فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>که هر روز و هر شب زخیر و ز شر</p></div>
<div class="m2"><p>رساند بوالی آن دژ خبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>بفرمان ایزد دل هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>بشاهی آن قلعه شد سربلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>در آن قلعه، فیروزمندیش داد</p></div>
<div class="m2"><p>بر اعضا همه سربلندیش داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>همش بست تعویذ جان بر یمین</p></div>
<div class="m2"><p>همش کرد بر گوهر عشق امین</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>بهر مشت گل، نام دل، مشکل است؛</p></div>
<div class="m2"><p>اگر گوهر عشق دارد، دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>چه دل؟ قطره خونی بدانش شگرف!</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته در آن قطره دریای ژرف</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>چو در ملک تن رایتش برفراشت</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را بدستوری او گماشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>خرد داشت بر کف چو روشن چراغ</p></div>
<div class="m2"><p>نشاندش بایوان کاخ دماغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>نظر دیده بان شد، بمنظر نشست؛</p></div>
<div class="m2"><p>بسالار خوانی مگر بر نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>بهر گفتگو چه یقین، چه گمان</p></div>
<div class="m2"><p>زبان گشت بر راز دل ترجمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>چو حسن ازل دیده بر دل گشاد</p></div>
<div class="m2"><p>ره آشنایی بدل خواست داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>بدلآلگی شد نظر سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>نهان ساخت آگاه دل را ز راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>رسید از نظر دل بدیدار حسن</p></div>
<div class="m2"><p>شد از روی دل گرم بازار حسن</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>در آن انجمن عشق چون راه جست</p></div>
<div class="m2"><p>دل و حسن بستند عهدی درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>چو با حسن دل آشنایی گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ وفا روشنایی گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>شد آن عهد محکم ز روز الست</p></div>
<div class="m2"><p>مبیناد تا روز محشر شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>شد آن نقش را کار هستی چو راست</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتش که: برخیز، از جای خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>نخست آفریننده را یاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را از این دانش آباد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>بخلوتگه قرب کردش ندیم</p></div>
<div class="m2"><p>از آن خواندش آدم که بود آن ادیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>در آن خاک، گنجی که بودش نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>خرد نام آن گنج را عشق گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>الا کج نبینی که عشق و هوس</p></div>
<div class="m2"><p>شماری ز یک جنس ای هم نفس!</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>اگر هیکل گربه بینی چو شیر</p></div>
<div class="m2"><p>نلغزی که آن بیدل است، این دلیر!</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>برد هوش این، از سر تیرزن</p></div>
<div class="m2"><p>خورد موش آن، از در پیرزن</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>مگو کسوت جغد و شاهین یکی است</p></div>
<div class="m2"><p>که هر رهروی را در این ره تکی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>یکی، جا بویرانه اش خواستند</p></div>
<div class="m2"><p>یکی، ساعد شاهش آراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>نه هر کس دم از عشق زد، صادق است؛</p></div>
<div class="m2"><p>نه این دعوی از هر کسی لایق است</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>بود عشق آیین فرسودگان</p></div>
<div class="m2"><p>هوس، پیشه ی دامن آلودگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>چو آدم باین پایه موجود شد</p></div>
<div class="m2"><p>بکروبیان جمله مسجود شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>ملک، کآدمی داشت در تابشان</p></div>
<div class="m2"><p>گل آلود ازین خاک شد آبشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>ز رازی که با آدم آموختند</p></div>
<div class="m2"><p>لب اعتراض ملک دوختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>عزازیل کش نام ابلیس بود</p></div>
<div class="m2"><p>عزیز ملایک بتلبیس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>همانا که در رزم دیو و ملک</p></div>
<div class="m2"><p>ملک برد اسیرش بسوی فلک</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>بسالوسی آنجا نشیمن گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>ملک آگه از وی نشد، ای شگفت!</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>گذشتی شب و روزش اندر نماز</p></div>
<div class="m2"><p>چو زهاد ایام ما زرق ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>چو دید آن سر سرکشان در زمین</p></div>
<div class="m2"><p>دل بوالبشر شادمان، شد غمین!</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>فرشته چو بردندی او را نماز</p></div>
<div class="m2"><p>کشید آن سیه دل سر از سجده باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>هماندم ز حجاب این نه حجاب</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمان نبردن رسیدش خطاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>چون آن بی ادب بود آتش مزاج</p></div>
<div class="m2"><p>بپاسخ شد آتش فشان از لجاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>که من ز آتشم، آدم از خاک پست؛</p></div>
<div class="m2"><p>باین آتش این خاک چون یافت دست؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>بآتش اگر سوزیم، باک نیست؛</p></div>
<div class="m2"><p>مرا خود سر سجده ی خاک نیست!</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>چنان کآدمی راست ز آتش گزند</p></div>
<div class="m2"><p>مرا هم ز خاک است دل دردمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>سری کآن تو را سالها سجده کرد</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم رسد بروی از خاک گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>نه پاس ادب آن تنک ظرف داشت</p></div>
<div class="m2"><p>همانا غرورش باین حرف داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>وگرنه ز شاه آورد چون پیام</p></div>
<div class="m2"><p>امیران ببوسند پای غلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>هر آن خس که بویی بود از گلش</p></div>
<div class="m2"><p>دهد جای بر چشم خود بلبلش</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>شدش حکم ایزد باین رهنمون</p></div>
<div class="m2"><p>که دیوی تو، رو سوی دیوان کنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>بگفت: آمدم بنده اینجا، نه دزد؛</p></div>
<div class="m2"><p>کنون خواهم از شحنه ی عدل مزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>وگر دزدم، آخر بسی سال و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>در این آستان داشتم سجده گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>هر آن خانه کش خواجه دارد کرم</p></div>
<div class="m2"><p>بشب در ره دزد ریزد درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>که آید نهان چون بامید گنج</p></div>
<div class="m2"><p>براحت برد گنج نابرده رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>خطاب آمد از حضرت ذوالجلال</p></div>
<div class="m2"><p>که ای قاید کاروان ضلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>تو را گرچه این بندگی بود زرق</p></div>
<div class="m2"><p>شدت بندگی خرمن و، زرق برق</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>ولی مزد اینک سپارم ترا</p></div>
<div class="m2"><p>دو روزی بخود واگذارم تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>کنون دادمت مهلت این دیو زشت</p></div>
<div class="m2"><p>که تا روز حشرت نمایم سرشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>در آن دم که دیوان دیوان کنم</p></div>
<div class="m2"><p>تو را از گنه دل غریوان کنم!</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>دگر گفت: ای پاک پروردگار</p></div>
<div class="m2"><p>من و آدمی را بهم واگذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>رعایت مکن جانب خاک را</p></div>
<div class="m2"><p>ببین صحبت برق و خاشاک را</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>چنان کاو مرا راند ازین آستان</p></div>
<div class="m2"><p>بعالم سمر گشت این داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>کنم منهم از زور بازوی خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بیک بازویش، هم ترازوی خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>بنرد و دغا بین که میبازد او</p></div>
<div class="m2"><p>ببازی و بازوش مینازد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>بگفت ایزدش: خود غلط باختی</p></div>
<div class="m2"><p>که خود را ازین پایه انداختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>دریدی چه خود پرده ی خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>همی نال از کرده ی خویشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>هم اکنون شوی چون بدهلیز خاک</p></div>
<div class="m2"><p>شود آشکارا ز ناپاک پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>نبینی کند زرگر هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>چو از کوره ی خاک آتش بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>بر آن آتش افشاند چون سیم و زر</p></div>
<div class="m2"><p>عیان شد بدو نیکش از یکدگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>بود کان زر، صلب آدم همی؛</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد زر و خاک با هم همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>شود چون بنی آدمت هم نشین</p></div>
<div class="m2"><p>هم او خاک و هم تویی آتشین</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>اگر میل خاکش کند سوی خاک</p></div>
<div class="m2"><p>چو آدم ز آلودگی گشت پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>وگر بر دلش در گرفت آتشت</p></div>
<div class="m2"><p>تو در دوزخ، او گشت هیزم کشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>چو ابلیس شد رانده ی آستان</p></div>
<div class="m2"><p>ز دستان بیادش بسی داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>بر آن شد که از جادویی دم زند</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تیسشه بر پای آدم زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>برون آرد او را ز باغ جنان</p></div>
<div class="m2"><p>بگشت زمین سازدش هم عنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>چو کارش برضوان بنامد درست</p></div>
<div class="m2"><p>بجنت ز هر جانور راه جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>چو دیدندش از طاعت شه بری</p></div>
<div class="m2"><p>نکردش از ایشان یکی رهبری</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>بطاووس و مارش در افتاد چشم</p></div>
<div class="m2"><p>در آن دید شهوت، درین یافت خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>خود ارا و مردم گزار دیدشان</p></div>
<div class="m2"><p>بدمسازی خود سزا دیدشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>چو دانست کز خشم و شهوت همی</p></div>
<div class="m2"><p>تواند زد آسان ره آدمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>بهمراهی آن دو آشفته رای</p></div>
<div class="m2"><p>ز رضوان نهان جست در روضه جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>در آن روضه حوا و آدم قرین</p></div>
<div class="m2"><p>زبان کرده از شکر حق شکرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>اثر کردش افسون بحوا نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که زن بود و زن را بود رای سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>فسونش بحوا دمادم رسید</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه ز حوا بآدم رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>بگلزار فردوس بی اختیار</p></div>
<div class="m2"><p>چه حوا و آدم، چه طاوس و مار</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>شنیدند چون اهبطوا از سروش</p></div>
<div class="m2"><p>برآورده از جان غمگین خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>در این خاکدان خونچکان از جگر</p></div>
<div class="m2"><p>فتادند هر یک بجایی دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>هم ابلیس آمد، هم آدم فرود؛</p></div>
<div class="m2"><p>بر ابلیس لعنت، بر آدم درود</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>خلیفه چه شد آدم اندر زمین</p></div>
<div class="m2"><p>همی بود ابلیسش اندر کمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>که تا از فسون دگر دم زند</p></div>
<div class="m2"><p>مگر راه فرزند آدم زند!</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>ز اول نفس، تا دم واپسین؛</p></div>
<div class="m2"><p>بود کار ابلیس با هر کس این</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>سرانجام از دوزخ و از بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>بود تا چه این خلق را سرنوشت؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>مگو: خاک آدم چه نیکو سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>بصلب اندرش چیست زیبا و زشت؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>چه میگویم؟ این حرف را مغز نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بخار از گلم سرزنش نغز نیست!</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>گیاهی نروییده زین بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>چه ایران، چه توران چه، هندوستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>که در ریشه و شاخ و برگش نهان</p></div>
<div class="m2"><p>دوائی ندیدند کار آگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>بخار و خس از خاصیتها بسی</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته است اگر چه نبیند کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>بسا درد، کش خس ز سنبل به است؛</p></div>
<div class="m2"><p>بسا زخم، کش خار از گل به است</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>غرض، ای زر از جهان آگهان؛</p></div>
<div class="m2"><p>به تحقیق این رازهای نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>سخنها بگرد دلم میگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>جرس بسته لب، محملم میگذشت!</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>همیخواستم برگشایم نفس</p></div>
<div class="m2"><p>گره واکنم از زبان جرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>لبم را ادب دوخت در انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتن نشاید گزافه سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>اگر تن زدم، از ادب دور نیست؛</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ مرا بیش از این نور نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>چه غم، زد گرم خنده دانشوری؟!</p></div>
<div class="m2"><p>که خندد بر او نیز داناتری!</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>چه خوش گفت با پیشرو واپسی</p></div>
<div class="m2"><p>که: جستند هم بر تو پیشی بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>گرت من نیم از قفا گرم خیز</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهی رسیدن بایشان تو نیز!</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>ببین باغبان تا گلی پرورد</p></div>
<div class="m2"><p>پس از خار دامان مردم درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>نیوشندگان خود ز جان آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بمن خواند هر یک هراز آفرین</p></div></div>